---
layout: post
title: 'COVID-19: crisis democrática y el abismo de la desigualdad'
intro: 'Brasil es el país más afectado de la región por Coronavirus ¡Exijamos políticas de protección!'
day: 02
month: Abril
date: 2020-01-27 12:00:00 -0300)
categories: Actualidad
highlighted: false
share_message: 'Brasil es el país más afectado por Coronavirus ¡Exijamos políticas de protección!'
img: bandeira.png
caption:
---
Con el avasallador avance de COVID-19 en varios países de América Latina, con muchos decretando el aislamiento social masivo como forma de prevenir y combatir la pandemia, la guerra por la información se convierte en una agenda fundamental en la defensa de la vida y en el diseño de políticas públicas para el escenario que se avecina.

Brasil tiene actualmente 4579 casos confirmados, Río de Janeiro es el segundo estado más afectado, con 657 casos confirmados y 18 muertes. La Región Metropolitana de Río de Janeiro (RMRJ), la segunda mayor área metropolitana del país, confirmó 629 casos y 16 muertes el 30 de marzo. A pesar de los desacuerdos políticos de las diferentes esferas, el poder ejecutivo del Estado ha seguido las determinaciones de la [OMS y del Ministerio de Salud](https://coronavirus.saude.gov.br/), entre las que se incluyen: evitar las aglomeraciones, mantener un nivel de higiene (lavarse las manos con agua y jabón o utilizar alcohol en gel) y mantener los ambientes bien ventilados.

La situación de excesivo engrosamiento de la población en las periferias de la RMRJ pone en jaque estas determinaciones en su aplicación. ["Los datos organizados por la Casa Fluminense, a partir del Censo de 2010 y del Índice de Progreso Social de 2018, muestran que 300.000 casas de la región metropolitana de Río de Janeiro tienen más de 3 personas por habitación."](https://oglobo.globo.com/rio/desafio-300-mil-casas-com-pelo-menos-3-moradores-em-um-quarto-ambiente-favoravel-ao-coronavirus-24328899 ) En cuanto a la vivienda, la RMRJ concentra el mayor número de densidades de población del país.

Además, hace poco menos de dos meses el Estado sufrió una grave crisis de calidad del abastecimiento y la distribución de agua, lo que empeoró las tasas de saneamiento básico, especialmente en los territorios vulnerables. Se estima que hoy en día hay más de 35 millones de brasileños sin acceso al agua y más de 100 millones de personas sin recogida de aguas residuales.  Si nos fijamos específicamente en la Región Metropolitana de Río, sólo en el año 2017, hubo 1.791 hospitalizaciones por enfermedades vinculadas a la falta de saneamiento, [el 64% de ellas de 0 a 4 años de edad](https://casafluminense.org.br/wp-content/uploads/2017/04/08_CAS_boletim3_agendario2030-compactado.pdf). Río tiene una de las peores tasas de acceso al saneamiento básico y el Ranking de Saneamiento Básico 2019 en Brasil muestra que cinco ciudades del estado están entre las peores del país, todas concentradas en la RMRJ.

En este contexto de exposición al escenario sensible del Estado, el COVID sigue extendiéndose por las afueras y los barrios bajos del RMRJ, con casos ya confirmados en Cidade de Deus, Manguinhos, Para de Lucas y Vidigal. Con la restricción de realizar pruebas, se estima que el número de personas afectadas es mucho mayor.

Es evidente la forma en que la pandemia afecta de manera desigual a las personas y los territorios. En el contexto de la vulnerabilidad de la RMRJ, varios líderes y organizaciones de la sociedad civil, junto con los movimientos sociales, han estado movilizando campañas para recoger insumos como cestas y materiales de higiene para ayudar a prevenir y combatir la propagación de la enfermedad. También se han llevado a cabo acciones para difundir información fiable sobre COVID-19 en las comunidades donde operan, mediante carteles y pancartas en lugares públicos. En este contexto, surge un nuevo eje de desigualdad para el debate: la guerra de (des)información.  

Las aplicaciones de comunicación, las plataformas de movilización, las redes de información oficiales, la atención médica en línea tienen como vector común para su articulación y difusión el uso de la Internet. Esto determina la necesidad de conectar a las personas a las redes, lo que demuestra otra debilidad en la gama de desigualdades brasileñas.

En el país, el 33% de los hogares están desconectados, sin conexión ni siquiera a través de dispositivos telefónicos. Entre las clases D y E esta desconexión es del 59%. De los domicilios conectados, [el 27%](https://www.cetic.br/tics/domicilios/2018/domicilios/A4/)  accede a Internet por conexión móvil a través de un módem o un chip 3G y 4G, y el 55% de las conexiones móviles son a través de cuentas de prepago con paquetes de datos restringidos. "Estas conexiones limitadas se vuelven aún más insuficientes para garantizar los derechos a la hora de reducir los ingresos familiares y limitar los viajes, lo que en general permite la conexión en lugares sin límites de navegación como el trabajo, el [Wi-Fi público o el comercio"](https://direitosnarede.org.br/2020/03/30/pela-garantia-de-conexao-a-internet-no-momento-mais-critico-da-pandemia.html). Estas estadísticas afectan a las zonas periféricas y vulnerables, donde predominan las poblaciones de bajos ingresos, donde sabemos que el acceso a la Internet es limitado y donde la mayoría de las personas sólo tienen acceso a través del teléfono móvil - cuando lo tienen.

El acceso a Internet y a la información forma parte del ejercicio de la ciudadanía para llevar a cabo los asuntos públicos, y debe contar con la participación de los ciudadanos. La restricción de la conectividad por la franquicia de paquetes de datos crea barreras en el acceso a las plataformas y aplicaciones de las instituciones públicas, a los servicios de telemedicina, a los sitios de medios de comunicación tradicionales e incluso a las redes sociales.  Estos servicios dependen del acceso, aún no universalizado, a la Internet en Brasil. Este escenario afecta a poblaciones más latentemente vulnerables que ya se encuentran en una posición de debilidad, agravada por el contexto de COVID. Una crisis de salud pública que ha abierto los abismos de las desigualdades socioeconómicas en los países exige una profunda reflexión sobre nuestros modelos de sociedad.

En la dificultad de opinar sobre el presente y el futuro en un período de debilidad política y desigualdades crecientes, reafirmamos la urgencia de un giro democrático. Desde la Fundación Ciudadanía Inteligente destacamos la importancia y el fortalecimiento de las acciones solidarias locales, promovidas por líderes, movimientos sociales y OSC. Sin embargo, la importancia de las elecciones en un contexto posterior a una crisis tiene que ver con la demostración de la capacidad de resistencia del Estado y la forma en que las instituciones son capaces de sobrevivir a las grandes crisis. Por eso es que hoy trabajamos en proyecto “GIRO2020” junto a Casa Fluminense que consiste en fortalecer la democracia antes, durante y después de las elecciones. En este contexto, GIRO 2020 es un experimento que accede a un conjunto de estrategias y tácticas para contribuir al cambio del escenario político de Río de Janeiro.

Esto permitirá impulsar el trabajo de los diferentes agentes sociales y institucionales en la contención del escenario de la crisis actual y la próxima que venga, dando prioridad a un programa de políticas públicas proactivas que se comprometa a reducir las desigualdades.

Las reglas, la fuerza y la división de poderes en la estructura del estado existen para funcionar como una red segura para cuando las cosas no van bien. La crisis pone en jaque el debate sobre la retirada de los derechos y enfrenta las cartas de derechos humanos, ya que los últimos proyectos políticos que asolaron Brasil y otras regiones, vinculados a la extrema derecha nacionalista, no están siendo capaces de responder cómo garantizar que la sociedad salga de esta crisis. COVID es quizás el punto de partida para renegociar una serie de valores, líneas de acción política que las dos primeras décadas del siglo XXI no han logrado resolver.

Como organización comprometida con la corrección de las desigualdades sociales, nos unimos a los esfuerzos mundiales para hacer frente a COVID-19 y exigimos medidas eficaces para detener la aceleración de las desigualdades en este nuevo contexto.
